\chapter{Curve e lavoro}\label{chap:curves}

\section{Curve in forma parametrica}

\begin{definition}
	[Curva]
	Si definisce curva in $\R^n$ una funzione $\vb{r}:[a,b]\to \R^n$ continua. $\vb{r}([a,b])$ è detto sostegno della curva.
\end{definition}

\begin{remark}
	La richiesta della continuità non è sufficiente perché $\vb{r}([a,b])$ sia un sottoinsieme di dimensione $1$ di $\R^n$. Esempio: la curva di Peano.
\end{remark}

\begin{definition}
	[Parametrizzazione regolare]
	Si dice parametrizzazione regolare della curva una funzione $\vb{r}:[a,b]\to \R^n \in \C{1} \tc \vb{r}'(t)\neq\vb{0} \ \forall t \in [a,b]$.
\end{definition}

\begin{definition}
	[Parametrizzazione semplice aperta]
	Si dice parametrizzazione semplice aperta una funzione $\vb{r}: [a,b]\bijarrow\vb{r}([a,b])$. Si noti che $\vb{r}$ è un omeomorfismo.
\end{definition}

\begin{definition}
	[Parametrizzazione semplice chiusa]
	Si dice parametrizzazione semplice chiusa una funzione $\vb{r}: (a,b)\bijarrow \vb{r}((a,b)) \e \vb{r}(a)=\vb{r}(b)$.
\end{definition}

\begin{theorem}
	[Invarianza per cambio di parametrizzazione]
	Siano $\vb{r} \in \C{1}([a,b],\gamma) \e \varphi:[\alpha,\beta]\bijarrow[a,b]\\\in \C{1} \with \varphi^{-1} \in \C{1}$ (ovvero, $\varphi$ è un diffeomorfismo). Sia $\bm\rho = \vb{r} \circ \varphi: [\alpha, \beta] \to \R^n$. Allora
	\begin{enumerate}
		\item $\bm\rho([\alpha,\beta])=\gamma$, ovvero il sostegno della curva è invariato
		\item $\bm\rho$ è regolare se e solo se $\vb{r}$ è regolare
		\item $\bm\rho$ è semplice (aperta o chiusa) se e solo se $\vb{r}$ è semplice (aperta o chiusa)
		\qed
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{remark}
	Quando si trattano curve in forma parametrica si considera la classe di equivalenza delle parametrizzazioni con lo stesso sostegno definita come segue: $\vb{r}\sim\bm\rho \iff \exists \varphi \in \C{1}([\alpha,\beta],[a,b])$ diffeomorfismo tale che $\bm\rho=\vb{r}\circ\varphi$.
\end{remark}

\begin{definition}
	[Curva orientabile]\label{def:curve_or}
	$\gamma \subseteq \R^n$ connesso e compatto è orientabile se $\exists \vb{T}: \gamma \to \R^n$ continua tale che $\forall \vb{x} \in \gamma \ \vb{T}(\vb{x})\in T_{\vb{x}}\gamma \e \norm{\vb{T}(\vb{x})}=1$. In altre parole, è necessario che esista un campo continuo di versori tangenti alla curva. Sia $\vb{r}$ una parametrizzazione regolare semplice. Si definisce orientamento indotto da $\vb{r}$ il campo di versori
	$$
		\vb{T}(\vb{x})=\frac{\vb{r}'(r^{-1}(\vb{x}))}{\norm{\vb{r}'(r^{-1}(\vb{x}))}} \in T_{\vb{x}}\gamma
	$$
\end{definition}

\begin{lemma}
	Ogni curva semplice e regolare è orientabile. La semplicità garantisce che $\gamma$ abbia esattamente due orientamenti.\qed
\end{lemma}

\begin{theorem}
	[Effetto del cambio di parametrizzazione sull'orientamento]
	Sia $\gamma$ orientabile e sia $\vb{T}(\vb{x})$ come nella Definizione \ref{def:curve_or}. Sia $\varphi:[\alpha,\beta]\to[a,b]$ un diffeomorfismo $\C{1}$ e sia $\bm\rho=\vb{r}\circ\varphi$ una nuova parametrizzazione di $\gamma$. Vi sono due casi:
	\begin{enumerate}[a.]
		\item $\varphi$ è un diffeomorfismo crescente, allora l'orientamento indotto da $\bm\rho$ è lo stesso di $\vb{r}$
		\item $\varphi$ è un diffeomorfismo decrescente, allora l'orientamento indotto da $\bm\rho$ è opposto a quello indotto da $\vb{r}$
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof} Si nota immediatamente che il segno dell'orientamento dipende esclusivamente dal segno della derivata di $\varphi$.
	$$
		\bm\rho'(\tau)=\vb{r}'(\varphi(\tau))\frac{\dd \varphi}{\dd \tau}(\tau)
	$$
\end{proof}

\begin{definition}
	[Parametrizzazione regolare a tratti]
	Si definisce parametrizzazione regolare a tratti $\vb{r}:[a,b]\to \R^n$ continua se $\exists a=t_1<\cdots<t_k=b \tc \vb{r}:[t_i, t_{i+1}]\bijarrow \vb{r}([t_i,t_{i+1}]) \in \C{1} \e \vb{r}'(t)\neq \vb{0} \ \forall t \in (t_i,t_{i+1}) \ \forall i \in [k-1]$.
\end{definition}

\begin{definition}
	[Parametrizzazione regolare a tratti orientabile]
	Si definisce parametrizzazione regolare a tratti orientabile $\vb{r}: [a,b]\to\R^n$ continua se $\exists a=t_1<\cdots<t_k=b \tc \vb{r}:[a,b]\setminus \{t_1,\dots,t_k\} \injarrow \gamma, \ \vb{r}:[t_i,t_{i+1}]\bijarrow \vb{r}([t_i,t_{i+1}]) \in \C{1} \e \vb{r}'(t)\neq \vb{0} \ \forall t \in (t_i,t_{i+1}) \ \forall i \in [k-1]$.
\end{definition}

\begin{definition}
	[Punto di arresto]
	Sia $\vb{r} :[a,b] \to \R^n\in \C{1}$. $t \in [a,b]$ è punto di arresto se $\vb{r}'(t) = \vb{0}$.
\end{definition}

\section{Integrali curvilinei}

\begin{definition}
	[Lunghezza di una curva]
	Siano $\gamma$ una curva e sia $\mathcal{D}_P=\vb{x}_0,\dots,\vb{x}_k\in \gamma$ una suddivisione di $\gamma$. Si definisce lunghezza della curva $\gamma$ $L_\gamma = \sup\limits_{P}\sum\limits_{j=1}^{k}\norm{\vb{x}_j-\vb{x}_{j-1}}$.
\end{definition}

\begin{theorem}
	[Lunghezza di una curva regolare]
	Se $\gamma$ è una curva regolare, allora la lunghezza di $\gamma$ è
	$$
		L_\gamma = \int_a^b\norm{\vb{r}'(t)}\dd t
	$$
	dove $\vb{r}: [a,b]\suarrow \gamma$ è una parametrizzazione regolare.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Si dimostra solo la disuguaglianza $L_P \leq \int\limits_{a}^{b}\norm{\vb{r}'(t)}\dd t \ \forall P$. Siano $a=t_0<t_1<\cdots<t_k=b$ i valori nell'intervallo $[a,b]$ corrispondenti ai punti della suddivisione $\mathcal{D}_P$.
	\begin{gather*}
		\vb{x}_j-\vb{x}_{j-1}=\vb{r}(t_j)-\vb{r}(t_{j-1})=\int_{t_{j-1}}^{t_j}\vb{r}'(t)\dd t\\
		\then L_P=\sum_{j=1}^{k}\norm{\vb{x}_j-\vb{x}_{j-1}}=\sum_{j=1}^{k}\norm{\int_{t_{j-1}}^{t_j}\vb{r}'(t)\dd t}\leq\\
		\leq\sum_{j=1}^{k}\int_{t_{j-1}}^{t_j}\norm{\vb{r}'(t)}\dd t=\int_{a}^{b}\norm{\vb{r}'(t)}\dd t
	\end{gather*}
\end{proof}

\begin{prop}\label{prop:length_invariance}
	La lunghezza di una curva regolare non dipende dalla parametrizzazione.
\end{prop}

\begin{proof}
	Siano $\vb{r}\in\C{1}([a,b],\R^n)$ una parametrizzazione regolare di $\gamma$, $\varphi:[\alpha,\beta]\to[a,b]$ un diffeomorfismo $\C{1}$ e $\bm{\rho}=\vb{r}\circ\varphi$.
	\begin{equation}\label{eq:length_curve}
		\int_{\alpha}^{\beta}\norm{\frac{\dd \bm\rho}{\dd \tau}(\tau)}\dd \tau
		=\int_{\alpha}^{\beta}\abs{\frac{\dd \varphi}{\dd \tau}(\tau)}\norm{\frac{\dd \vb{r}}{\dd t}(\varphi(\tau))}\dd \tau
	\end{equation}
	Si presentano due casi:
	\begin{enumerate}[a.]
		\item Se $\varphi$ è un diffeomorfismo crescente, la \eqref{eq:length_curve} diventa come segue:
		$$
			\int_{\alpha}^{\beta}\frac{\dd \varphi}{\dd \tau}(\tau)\norm{\frac{\dd \vb{r}}{\dd t}(\varphi(\tau))}\dd \tau=\int_{a}^{b}\norm{\frac{\dd \vb{r}}{\dd t}(t)}\dd t=L_\gamma
		$$
		\item Se $\varphi$ è un diffeomorfismo crescente, il valore assoluto cambia il segno della sua derivata e la \eqref{eq:length_curve} diventa come segue:
		$$
		\int_{\alpha}^{\beta}-\frac{\dd \varphi}{\dd \tau}(\tau)\norm{\frac{\dd \vb{r}}{\dd t}(\varphi(\tau))}\dd \tau=\int_{a}^{b}\norm{\frac{\dd \vb{r}}{\dd t}(t)}\dd t=L_\gamma
		$$
	\end{enumerate}
	Dove in entrambi i casi è stato usato il teorema del cambiamento di variabile nell'integrale.
\end{proof}

\begin{prop}
	Tutte le curve regolari a tratti sono rettificabili, ovvero hanno lunghezza finita.
	\qed
\end{prop}

\begin{definition}
	[Integrale di linea di una funzione]
	Siano $f: A\subseteq\R^n \to \R$ continua con $A$ aperto, $\gamma \subseteq A$ una curva regolare (o regolare a tratti) e $\vb{r}:[a,b]\suarrow \gamma \in \C{1}$ una sua parametrizzazione, allora
	$$
		\int_\gamma f \dd s = \int_a^b f(\vb{r}(t))\norm{\vb{r}'(t)}\dd t
	$$
\end{definition}

\begin{definition}
	[Ascissa curvilinea]
	Sia $\gamma$ una curva rettificabile e $\vb{r}:[a,b]\bijarrow\gamma \in \C{1}$ una sua parametrizzazione regolare. Sia
	$$
		s(t)=\int_a^t\norm{\vb{r}'(u)}\dd u
	$$
	$s(t)$ è detta ascissa curvilinea.
\end{definition}
$s\in\C{1}([a,b],[0,L_\gamma])$ è iniettiva e suriettiva. Inoltre $s'(t)=\norm{\vb{r}'(t)}\neq0 \ \forall t \in [a,b]$. Per questo $s$ è invertibile con inversa a sua volta $\C{1}$. $s^{-1}$ è quindi un cambiamento di variabile ammissibile e solitamente negli integrali si sottintende di star utilizzando l'ascissa curvilinea.

\section{Lavoro}

\begin{definition}
	[Campo vettoriale]
	Sia $A\subseteq \R^n$ un aperto connesso. Una funzione $\vecf: A \to \R^n$ continua è detta campo vettoriale.
\end{definition}

\begin{definition}
	[$1$-forma differenziale]\label{def:1form}
	Si definisce 1-forma differenziale $\omega=\ip{\vecf(\vb{x})}{\dd \vb{x}}$.
\end{definition}

\begin{definition}
	[Lavoro]
	Sia $\gamma \subseteq A$ una curva regolare (a tratti) orientabile con orientamento $\hat{\bm\tau}$. Il lavoro di $\vecf$ lungo $\gamma$ è
	$$
		L_{\gamma,\hat{\bm\tau}}=\int_{\gamma,\hat{\bm\tau}}\omega=\int_{\gamma, \hat{\bm\tau}}\ip{\vecf(\vb{x})}{\dd \vb{x}}=\int_\gamma \ip{\vecf}{\hat{\bm\tau}}\dd s
	$$
	dove $s$ è l'ascissa curvilinea.
\end{definition}

\begin{remark}
	Se cambia l'orientamento da $(\gamma, \hat{\bm\tau})$ in $(\gamma, -\hat{\bm\tau})$, allora $L_{\gamma,-\hat{\bm\tau}}$=$-L_{\gamma,\hat{\bm\tau}}$.
\end{remark}

Se si considera la parametrizzazione $\vb{r}: [a,b]\suarrow \gamma$, dove si assume che l'orientamento indotto dalla parametrizzazione sia compatibile con $\hat{\bm\tau}$, allora il lavoro si può calcolare come segue:
$$
	L_{\gamma, \hat{\bm\tau}}
	=\int_{a}^{b}\ip{\vecf(\vb{r}(t))}{\frac{\vb{r}'(t)}{\norm{\vb{r}'(t)}}}\norm{\vb{r}'(t)}\dd t
	=\int_a^b\ip{\vecf(\vb{r} (t))}{\frac{\dd \vb{r}}{\dd t} (t)}\dd t
$$

\begin{theorem}
	[Cambio di parametrizzazione e lavoro]
	Sia $\vb{r}:[a,b]\suarrow \gamma$ una parametrizzazione regolare che induce l'orientamento $\hat{\bm\tau}_r$ su $\gamma$ e sia $\bm\rho = \vb{r} \circ \varphi$ una nuova parametrizzazione con $\hat{\bm\tau}_\rho$ l'orientamento indotto da essa. Allora:
	\begin{enumerate} [a.]
		\item Se $\varphi$ è un diffeomorfismo crescente, $L_{\gamma, \hat{\bm\tau}_\rho} = L_{\gamma, \hat{\bm\tau}_r}$
		\item Se $\varphi$ è un diffeomorfismo crescente, $L_{\gamma, \hat{\bm\tau}_\rho} = -L_{\gamma, \hat{\bm\tau}_r}$
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
	La dimostrazione è identica a quella della proposizione \ref{prop:length_invariance} in cui si applica il cambiamento di variabile all'integrale, con la differenza che la derivata del diffeomorfismo non è all'interno del valore assoluto per cui il segno del lavoro varia a seconda del segno di quest'ultima.
	$$
		L_{\gamma,\hat{\bm\tau}_\rho}=\int_{\alpha}^{\beta}\ip{\vecf(\vb{r}(\varphi(u)))}{\frac{\dd \vb{r}}{\dd t}(\varphi(u))}\frac{\dd \varphi}{\dd u}(u)\dd u
	$$
\end{proof}

\section{Campi vettoriali conservativi}

\begin{definition}
	[Campo vettoriale conservativo]
	Siano $A \subseteq \R^n$ un aperto connesso e $\vecf \in \C{0}(A,\R^n)$. $\vecf$ è un campo vettoriale conservativo se $\exists U \in \C{1}(A,\R) \tc$
	$$
		\vecf(\vb{x})=\grad U(\vb{x}) \ \forall \vb{x} \in A
	$$
	In tal caso $U$ è detto potenziale del campo $\vecf$.
\end{definition}

\begin{prop}
	Siano $\vecf \in \C{0}(A,\R^n)$ con $A$ aperto connesso e $U \in \C{1}(A,\R)$ un suo potenziale. Allora $V\in \C{1}(A,\R)$ è un potenziale di $\vecf \iff \exists k \in \R \tc V(\vb{x})=U(\vb{x}) + k \ \forall \vb{x} \in A$.
	\qed
\end{prop}

\begin{theorem}
	[Campi vettoriali conservativi e lavoro]\label{thm:cvc_work}
	Sia $\vecf \in \C{0}(A,\R^n)$ un campo conservativo definito in $A\subseteq\R^n$ aperto e connesso e sia $U \in \C{1}(A,\R)$ un suo potenziale. Allora, se $(\gamma,\hat{\bm\tau}) \subseteq A$ è una curva regolare a tratti orientabile con primo estremo $\vb{x}_i$ e secondo estremo $\vb{x}_f$,
	$$
		L_{\gamma, \hat{\bm\tau}}=U(\vb{x}_f)-U(\vb{x}_i)
	$$
\end{theorem}

\begin{proof}
	Sia $\vb{r}:[a,b]\suarrow\gamma$ una parametrizzazione regolare a tratti che induce $\hat{\bm\tau}$.
	\begin{align*}
		L_{\gamma,\hat{\bm\tau}}
		&=\int_{a}^{b}\ip{\vecf (\vb{r}(t))}{\vb{r}'(t)}\dd t=\\
		&=\int_{a}^{b}\ip{\grad U (\vb{r}(t))}{\vb{r}'(t)}\dd t=\\
		&=\int_{a}^{b}\frac{\dd}{\dd t}(U\circ \vb{r})(t)\dd t=\\
		&=U(\vb{x}_f)-U(\vb{x}_i)
	\end{align*}
\end{proof}

\begin{theorem}
	[Caratterizzazione dei campi vettoriali conservativi]
	Siano $A\subseteq\R^n$ un aperto connesso, $\vecf \in \C{0}(A,\R^n)$. Allora le seguenti affermazioni sono equivalenti:
	\begin{enumerate}
		\item $\vecf$ è un campo vettoriale conservativo
		\item Per ogni coppia di curve regolari a tratti orientate $(\gamma_1,\hat{\bm\tau_1}), (\gamma_2,\hat{\bm\tau_2})$ con estremi coincidenti e $\gamma_1,\gamma_2 \subseteq A$ vale
		$$
			L_{\gamma_1,\hat{\bm\tau_1}}=L_{\gamma_2,\hat{\bm\tau_2}}
		$$
		\item Per ogni curva chiusa regolare a tratti orientabile con sostegno $\gamma \subseteq A$ e orientamento $\hat{\bm\tau}$ vale $L_{\gamma, \hat{\bm\tau}}=0$
		\qed
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{remark}
	Il punto \textit{1} implica il punto \textit{2} per il teorema \ref{thm:cvc_work}. I punti \textit{2} e \textit{3} sono ovviamente equivalenti. Dimostrare che il punto \textit{2} implica il punto \textit{1} comporta verificare che $U(\vb{x})=\int_{\gamma,\hat{\bm\tau}}\ip{\vecf}{\hat{\bm\tau}}\dd s$ è $\C{1}$ in $A$ e che è un potenziale per $\vecf$. Occorre utilizzare piccoli spostamenti e studiare come varia $\vecf$.
\end{remark}

\begin{definition}
	[Campo vettoriale irrotazionale]
	Siano $A\subseteq\R^n$ un aperto connesso e $\vecf \in \C{1}(A,\R^n)$. $\vecf$ è detto irrotazionale se ha matrice jacobiana simmetrica, ovvero se
	$$
		\frac{\partial f_i}{\partial x_j}(\vb{x})=\frac{\partial f_j}{\partial x_i}(\vb{x}) \ \forall \vb{x} \in A \ \forall i,j \in [n]
	$$
\end{definition}

\begin{theorem}
	Se $\vecf \in \C{1}(A,\R^n)$ con $A$ aperto connesso è conservativo, allora è irrotazionale.
\end{theorem}

\begin{proof}
	$U(\vb{x})$ è $\C{2}$, quindi vale il teorema di Schwarz (Thm. \ref{thm:schwarz}, Cap. \ref{chap:nvars}).
	$$
		\frac{\partial f_i}{\partial x_j}(\vb{x})
		=\frac{\partial}{\partial x_j}\left(\frac{\partial U}{\partial x_i}(\vb{x})\right)=\frac{\partial}{\partial x_i}\left(\frac{\partial U}{\partial x_j}(\vb{x})\right)
		=\frac{\partial f_j}{\partial x_i}(\vb{x})
	$$
\end{proof}

\begin{definition}
	[Insieme convesso]
	$A \subseteq \R^n$ aperto è un insieme convesso se $\forall \vb{x},\vb{y} \in A$ il segmento $[\vb{x},\vb{y}] \subseteq A$.
\end{definition}

\begin{definition}
	[Insieme stellato rispetto a un punto]
	Siano $A \subseteq \R^n$ e $\vb{x_0} \in A$. $A$ è stellato rispetto a $\vb{x_0}$ se $\forall \vb{x} \in A, [\vb{x_0},\vb{x}]\subseteq A$.
\end{definition}

\begin{definition}
	[Insieme semplicemente connesso]
	$A \subseteq \R^n$ è semplicemente connesso se ogni curva regolare semplice chiusa contenuta in $A$ può essere deformata con continuità a un punto in $A$ restando in $A$.
\end{definition}

\begin{remark}
	Convesso $\then$ stellato rispetto a ogni punto $\then$ semplicemente connesso $\then$ connesso per archi $\then$ connesso.
\end{remark}

\begin{lemma}
	[di Poincarè]
	Sia $A \subseteq \R^n$ aperto convesso oppure stellato rispetto a un punto oppure semplicemente connesso. Sia $\vecf\in \C{1}(A,\R^n)$ un campo vettoriale irrotazionale. Allora $\vecf$ è conservativo in $A$.
	\qed
\end{lemma}

\begin{corollary}\label{cor:loc_cons}
	Siano $A \subseteq \R^n$ un aperto connesso e $\vecf \in \C{1}(A,\R^n)$ un campo vettoriale irrotazionale. Allora $\forall B\subseteq A$ convesso oppure stellato oppure semplicemente connesso $\vecf$ è conservativo se ristretto a $B$.
\end{corollary}

\begin{theorem}
	Sia $\vecf \in \C{1}(\R^2\setminus{(0,0)}, \R^2)$ un campo vettoriale irrotazionale. Se, detta $\gamma$ la circonferenza di raggio unitario centrata in $(0,0)$ e orientamento arbitrario, $L_{\gamma, \hat{\bm\tau}}=0$, allora $\vecf$ è conservativo.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Sia $\lambda$ una qualsiasi curva chiusa nel piano. L'unico caso da analizzare è quello in cui l'insieme che ha come bordo $\lambda$ contiene al suo interno il punto $(0,0)$, poiché si sa già che $\vecf$ è conservativo su qualsiasi curva che non racchiude $(0,0)$ per il corollario \ref{cor:loc_cons}. Si definisca la curva $\Gamma_\varepsilon$\footnote{Qui sarebbe stato opportuno un disegno, ma per questioni di tempo non è stato possibile aggiungerlo.}, ottenuta separando di $\varepsilon>0$ due estremi della curva $\lambda$ e due estremi della curva $\gamma$, per poi connetterli fra loro con due tratti chiamati $s_\varepsilon^1$ e $s_\varepsilon^2$. Il lavoro di $\vecf$ lungo $\Gamma_\varepsilon$ è nullo perché $\Gamma_\varepsilon$ è contenuta in un insieme semplicemente connesso (non racchiude il punto $(0,0)$). Il lavoro su $\Gamma_\varepsilon$ è la somma dei lavori su $\lambda_\varepsilon,\gamma_\varepsilon,s_\varepsilon^1 \e s_\varepsilon^2$. Mandando $\varepsilon \to 0$, $\Gamma_\varepsilon \to \Gamma$, cioè $s_\varepsilon^1,s_\varepsilon^2\to \tilde{s}, \lambda_\varepsilon \to \lambda \e \gamma_\varepsilon \to \gamma$.
	$$
		\int_{s_{\varepsilon}^1}\ip{\vecf}{\hat{\bm\tau}_\varepsilon^1}+\int_{s_{\varepsilon}^2}\ip{\vecf}{\hat{\bm\tau}_\varepsilon^2}
		\xrightarrow[s_\varepsilon^1,s_\varepsilon^2\to \tilde{s}]{\varepsilon\to 0}
		\int_{\tilde{s}}\ip{\vecf}{\hat{\bm\tau}}\dd s+\int_{\tilde{s}}\ip{\vecf}{-\hat{\bm\tau}}\dd s=0
	$$
	Di conseguenza,
	\begin{gather*}
		0=\int_{\Gamma_\varepsilon}\ip{\vecf}{\hat{\bm\tau}_\varepsilon}\xrightarrow[\lambda_\varepsilon\to\lambda,\gamma_\varepsilon\to\gamma]
		{\varepsilon\to 0}\int_\gamma \ip{\vecf}{\hat{\bm\tau}}\dd s+\int_\lambda\ip{\vecf}{\hat{\bm\tau}}\dd s\\
		\then \int_\lambda \ip{\vecf}{\hat{\bm\tau}}\dd s=0
	\end{gather*}
	Dove nell'ultimo passaggio è stata usata l'ipotesi che il lavoro su $\gamma$ sia nullo.
\end{proof}