% Basic packages
\documentclass[openany]{book}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[a4paper,margin=1in]{geometry}
\usepackage{amsthm, amssymb, amsmath, bm, physics, esint, graphicx, titling}

% Customize title page
\renewcommand{\maketitle}{
  \begin{titlepage}
    % Upper left corner
    \begin{flushleft}
      \vspace*{1cm}
      \Large \theauthor \\

      \vspace{0.5cm}
      \Huge\textbf{Analisi Matematica 2}

      \Large per il corso di Fisica dell'Università di Bologna
    \end{flushleft}

    \vspace*{\fill}

    \noindent Ho scritto questo piccolo riassunto del corso di ``Analisi Matematica 2" nel tentativo di fare ordine nei miei appunti per la preparazione dell'esame. L'obiettivo del presente documento è quindi quello di essere un supporto per lo studio e non un libro completo in merito alla materia. Consiglio di integrare quanto scritto qui con gli appunti del docente e con libri di testo esterni. Per quanto riguarda i contenuti, sono presenti tutti gli argomenti affrontati nell'anno accademico 2023-2024, comprese le dimostrazioni svolte a lezione. Non sono presenti i disegni, che verranno aggiunti in un'edizione successiva. Avviso inoltre che, seppur sia stato controllato numerose volte, questo riassunto potrebbe non essere esente da refusi. Sarò grato a chiunque decida di segnalarmeli personalmente o tramite gli \textit{Issues} della \href{https://github.com/LuckeeDev/LuTeX}{\textit{repository}} su GitHub. Buono studio!

    % Lower right corner
    \begin{flushright}
      \thedate
    \end{flushright}
  \end{titlepage}
}

% Links
\usepackage{hyperref}
\usepackage[all]{hypcap}

% Define useful shortcuts
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\K}{\mathbb{K}}
\newcommand{\J}{\mathcal{J}}
\newcommand{\C}[1]{\mathcal{C}^{(#1)}}
\newcommand{\calP}{\mathcal{P}}
\newcommand{\A}{\mathcal{A}}
\newcommand{\calR}{\mathcal{R}}
\newcommand{\vecf}{\bm f}
\newcommand{\then}{\Longrightarrow}
\newcommand{\tc}{\text{ tale che }}
\newcommand{\with}{\text{ con }}
\newcommand{\e}{\text{ e }}

% Declare additional math operators
\DeclareMathOperator{\sez}{sez}
\DeclareMathOperator{\inj}{1-1}
\DeclareMathOperator{\su}{su}
\DeclareMathOperator{\injarrow}{\xrightarrow{\inj}}
\DeclareMathOperator{\suarrow}{\xrightarrow{\su}}
\DeclareMathOperator{\bijarrow}{\xrightarrow[\su]{\inj}}
\DeclareMathOperator{\Area}{Area}
\DeclareMathOperator{\divop}{div}
\DeclareMathOperator{\rot}{\vb{rot}}

\newcommand\restr[2]{{% we make the whole thing an ordinary symbol
  \left.\kern-\nulldelimiterspace % automatically resize the bar with \right
  #1 % the function
  \vphantom{\big|} % pretend it's a little taller at normal size
  \right|_{#2} % this is the delimiter
}}

% Enable lettered enumerations
\usepackage[shortlabels]{enumitem}

% Remove dot after theorem number
\usepackage{xpatch}
\makeatletter
\AtBeginDocument{\xpatchcmd{\@thm}{\thm@headpunct{.}}{\thm@headpunct{}}{}{}}
\makeatother

% Style normal pages
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[LE, RO]{\nouppercase{\leftmark}}
\fancyhead[RE, LO]{\nouppercase{\rightmark}}
\fancyfoot[LE, RO]{\thepage}

% Style chapter page
\fancypagestyle{plain}{%
	\fancyhf{}
	\fancyfoot[LE,RO]{\thepage}
	\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
}

% Do not show chapter number in section
\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}}

% Use inner product with comma and not line
\renewcommand{\ip}[2]{\left\langle#1{,}#2\right\rangle}

% Define available theorems and their styles
\newtheorem{theorem}{Teorema}[section]
\newtheorem{corollary}{Corollario}[theorem]
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma}
\newtheorem{prop}[theorem]{Proposizione}
\newtheorem*{axiom}{Assioma}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definizione}[section]

\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{remark}{Osservazione}

% Setup document
\title{Analisi Matematica 2}
\author{Luca Zoppetti}
\date{10 gennaio 2024}

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{empty}
\newpage

\
\thispagestyle{empty}
\newpage 

\tableofcontents
\thispagestyle{empty}
\newpage

\
\thispagestyle{empty}
\newpage

\include{1_topology}

\include{2_functions}

\include{3_calculus_nvars}

\include{4_calculus_nvals}

\include{5_peano_jordan}

\include{6_curves_work}

\include{7_surfaces}

\include{8_lebesgue}

\end{document}
